\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{ Seminario de teoría de conjuntos calculatoria}
\end{center}
\begin{center}
Lunes 30 de noviembre de 2015
\end{center}
\noindent Otros ejemplos de lo que podría ser la Teoría Calculatoria de Conjuntos Pura\\

\noindent 0) Definiciones: 
\begin{enumerate}
\item Una definici\'on alternativa de conjunto transitivo, que se puede demostrar f\'acilmente a partir de la definici\'on, es:
\[
\text{tr}(X)\equiv X=\{x\in X| x\subseteq X\}
\] 
\item Una definici\'on alternativa de conjunto bien ordenado, que se puede demostrar f\'acilmente a partir de la definici\'on, es:
\[
\text{wo}(X,\prec)\equiv \mathbb P(X)=\{x\in \mathbb P(X)|x=\emptyset \vee x_{\mu}\neq \emptyset\}
\]
\end{enumerate}
\vskip0.3cm
\noindent Consecuencias:  
\begin{enumerate}
\item Sea $\alpha$ un ordinal (redundancia) 
\[\begin{array}{rcl}
& & \alpha \\ 
&&\\
&= &\langle \text{tr}(\alpha)\rangle  \\ 
&&\\
& & \{x\in\alpha|x\subseteq \alpha\} \\ 
&&\\
& = & \langle A\subseteq B\equiv \mathbb P(A)\subseteq \mathbb P(B)\rangle\\ 
&&\\
&&\{x\in \alpha| \mathbb P(x)\subseteq \mathbb P(\alpha) \} 
\end{array} 
\]
\item Todos los elementos de $\alpha$ est\'an bien ordenados por $\in$: \\
Sea $x\in\alpha$,
\[\begin{array}{rcl}
& & \mathbb P(x) \\ 
&&\\
&= &\langle \text{tr}(\alpha),\,\, A\subseteq B\equiv \mathbb P(A)\subseteq \mathbb P(B)\rangle  \\ 
&&\\
& & \mathbb P(x)\cap\mathbb P(\alpha) \\ 
\end{array}
\]
\[\begin{array}{rcl}
& = & \langle \text{wo}(\alpha,\in)\rangle\\ 
&&\\
&&\mathbb P(x)\cap\mathbb \{y\in \mathbb P(\alpha)|y=\emptyset \vee y_{\mu}\neq \emptyset\}\\ 
&&\\
& = & \langle \mathbb P(x)\subseteq \mathbb P(\alpha)\rangle \\ 
&&\\
&&\{y\in \mathbb P(x)|y=\emptyset \vee y_{\mu}\neq \emptyset\} 
\end{array} 
\]
\item Es un poco m\'as dif\'icil escribir la demostraci\'on de la transitividad de los elementos de un ordinal $\alpha$:\\
a) $x\in\alpha \wedge y\in x \wedge z\in y \Longrightarrow x\in \alpha \wedge y\in \alpha \wedge z\in \alpha \wedge z\in x$:
\vskip0.3cm
\[\begin{array}{rcl}
& & x\in\alpha \wedge y\in x \wedge z\in y \\ 
&&\\
&\Longrightarrow &\langle \text{tr}(\alpha)\rangle  \\ 
&&\\
& & x\subseteq\alpha \wedge x\in\alpha \wedge y\in x \wedge z\in y \\ 
&&\\
& \Longrightarrow  & \langle x\subseteq\alpha \rangle\\ 
&&\\
&&y\in \alpha \wedge x\in\alpha \wedge y\in x \wedge z\in y\\ 
&&\\
&\Longrightarrow &\langle \text{tr}(\alpha)\rangle  \\  
&&\\
&&y\subset \alpha \wedge y\in \alpha \wedge x\in\alpha \wedge y\in x \wedge z\in y \\
&&\\
& \Longrightarrow  & \langle y\subseteq\alpha \rangle\\ 
&&\\
&&z\in \alpha \wedge y\in \alpha \wedge x\in\alpha \wedge y\in x \wedge z\in y\\
&&\\
& \Longrightarrow  & \langle \text{tran}(\in)\, \text{en}\,\alpha \rangle\\ 
&&\\
&& z\in \alpha \wedge y\in \alpha \wedge x\in\alpha \wedge z\in x
\end{array} 
\]
b) Todo elemento de $\alpha$ es transitivo. Sea $x\in\alpha$:
\vskip0.3cm
\[\begin{array}{rcl}
& & \{y\in x| y \nsubseteq x\} \\ 
\end{array}
\]
\[\begin{array}{rcl}
&= &\langle \text{definici\'on de }\, \subseteq\rangle  \\ 
&&\\
& & \{y\in x| y\setminus x \neq \emptyset\} \\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de }\, A\setminus B \rangle\\ 
&&\\
&&\{y\in x| \{z\in y| z\notin x\}\neq \emptyset\}\\ 
&&\\
&\subseteq &\langle \text{(a)},\, \text{tr}(\in)\rangle  \\  
&&\\
&&\{y\in x| \{z\in x| z\notin x\}\neq \emptyset\} \\
&&\\
&=& \langle \{z\in x| z\notin x\}=\emptyset \rangle\\ 
&&\\
&&\{y\in x| \text{false}\}\\
&&\\
& =  & \langle  \rangle\\ 
&&\\
&& \emptyset
\end{array} 
\]
Por consiguiente,
\[\begin{array}{rcl}
& & x \\ 
&&\\
&= &\langle \rangle  \\ 
&&\\
& & \{y\in x| y \nsubseteq x \vee y \subseteq x\} \\ 
&&\\
& = & \langle \text{definici\'on de }\, A\cup B \rangle\\ 
&&\\
&&\{y\in x| y \nsubseteq x \}\cup\{y\in x| y \subseteq x\}\\ 
&&\\
&= &\langle \text{argumento anterior}\rangle  \\  
&&\\
&&\emptyset \cup\{y\in x| y \subseteq x\}\\
&&\\
&=& \langle \emptyset\cup A=A \rangle\\ 
&&\\
&&\{y\in x| y \subseteq x\}
\end{array} 
\]
\item Todo elemento de $\alpha$ es ordinal: $\alpha=\{x\in \alpha| \text{ord}(x)\}$. Es consecuencia de 2 y 3.
\item Si $X$ es un conjunto no vac\'io de ordinales, entonces $X$ tiene m\'inimo:
\[
X=\{x\in X|\text{ord}(x)\}\neq\emptyset \Longrightarrow X_{\mu} \neq \emptyset
\]
a) Si $\alpha\in X$ y $\alpha \cap X=\emptyset$ entonces $\alpha=\downarrow X$: $\alpha\in X \wedge \alpha \cap X=\emptyset\Longrightarrow X=\{\delta \in X|\alpha \preceq \delta \}$
\[\begin{array}{rcl}
& & X \\ 
&&\\
&= &\langle \text{tricotom\'ia de}\, \in\rangle  \\ 
&&\\
& & X= \{\delta \in X| \delta \prec \alpha \vee \alpha \preceq \delta\} \\ 
&&\\
&= & \langle \text{definici\'on de}\, \cup\rangle\\ 
&&\\
&&\{\delta \in X| \delta \prec \alpha\}\cup \{\delta \in X| \alpha \preceq \delta\}\\ 
&&\\
&= &\langle\text{definici\'on de}\, \cap \rangle  \\  
&&\\
&& (\alpha \cap X)\cup \{\delta \in X| \alpha \preceq \delta\}\\
&&\\
&=& \langle\text{hip\'otesis} \rangle\\
&&\\
&& \emptyset\cup \{\delta \in X| \alpha \preceq \delta\}\\
&&\\
&=& \langle\emptyset\, \text{es la unidad de}\, \cup \rangle\\
&&\\
&& \{\delta \in X| \alpha \preceq \delta\}
\end{array} 
\]
As\'i $X=\{\delta \in X| \alpha \preceq \delta\}$ y $\alpha=\downarrow X$.\\
\vskip0.3cm
b) Si $\alpha\in X$ y $\alpha \cap X\neq\emptyset$ entonces $\downarrow(\alpha\cap X)=\downarrow X$: $\alpha\in X \wedge \alpha \cap X\neq \emptyset\Longrightarrow X=\{\delta \in X|\downarrow(\alpha\cap X)\alpha \preceq \delta \}.$\\
Como $\alpha$ est\'a bien ordenado por $\in$, $(\alpha\cap X)_{\mu}\neq \emptyset$. As\'i,
\[\begin{array}{rcl}
& & X \\ 
&&\\
&= &\langle \text{tricotom\'ia de}\, \in\rangle  \\ 
&&\\
& & X= \{\delta \in X| \delta \prec \downarrow(\alpha\cap X) \vee \downarrow(\alpha\cap X) \preceq \delta\} \\ 
&&\\
&=& \langle \text{definici\'on de}\, \cup\rangle\\ 
&&\\
&&\{\delta \in X| \delta \prec \downarrow(\alpha\cap X)\}\cup \{\delta \in X| \downarrow(\alpha\cap X) \preceq \delta\}\\ 
&&\\
&\subseteq & \langle  \delta \in \downarrow(\alpha\cap X) \wedge 
\downarrow(\alpha\cap X) \in \alpha \Longrightarrow \delta \in \alpha\cap X \rangle  \\  
&&\\
&&(\alpha \cap X) \cup\{\delta \in X| \alpha \preceq \delta\}\\
&&\\
&=& \langle (\forall \delta|\delta \i \alpha \cap X: \downarrow(\alpha\cap X)\preceq\delta) \wedge (\forall x,y|x\subseteq y: x\cup y = y) \rangle\\
&& \{\delta \in X| \downarrow(\alpha\cap X) \preceq \delta\}\\
&&\\
&\subseteq & \langle\text{separaci\'on de elememtos de X} \rangle\\
&&\\
&& X
\end{array} 
\]
Luego, $X=\{\delta \in X| \downarrow(\alpha\cap X) \preceq \delta\}$ y $\downarrow(\alpha\cap X)=\downarrow X$.
\item Si $X$ es un conjunto no vac\'io de ordinales, entonces $\underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha$ y  $\underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha$ son conjuntos de ordinales: 
\[X=\{x\in X|\text{ord}(x)\}\neq\emptyset\]
\[\Longrightarrow \]
\[\underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha=\{x\in \underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha|\text{ord}(x)\} \quad \wedge \quad \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha=\{x\in \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha|\text{ord}(x)\}\]
Es consecuencia de las definiciones de $\cup$ y $\cap$ y de 4.
\item $X=\{x\in X| \text{ord}(x)\}\neq \emptyset\quad \Longrightarrow \quad \text{wo}(\underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha ,\in) \quad \wedge \quad \text{wo}(\underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha,\in)$. Es consecuencia de 5.
\item $X=\{x\in X| \text{ord}(x)\}\neq \emptyset\quad \Longrightarrow \quad \text{tr}(\underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha) \quad \wedge \quad \text{tr}(\underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha)$.\\
\vskip0.3cm
a) $\underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha=\{x\in \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha| x\subseteq \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha\}$
\[\begin{array}{rcl}
& & x\in \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha \\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{definici\'on de}\, \cap\rangle  \\ 
&&\\
& & X= \{\alpha \in X| x \in \alpha\} \\ 
&&\\
&\Longrightarrow & \langle \text{tr}(\alpha)\rangle\\ 
&&\\
&&X\subseteq \{\alpha \in X| x \subseteq \alpha\}\subseteq X\\ 
&&\\
&\equiv &\langle\text{propiedad de}\, \cap \rangle  \\  
&&\\
&&x\subseteq \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha
\end{array} 
\]
b) $\underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha=\{x\in \underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha| x\subseteq \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha\}$
\[\begin{array}{rcl}
& & x\in \underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha \\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{ definici\'on de}\, \cup\rangle  \\ 
&&\\
& & \emptyset\neq \{\alpha \in X| x \in \alpha\} \\ 
&&\\
&\Longrightarrow & \langle \text{tr}(\alpha)\rangle\\ 
&&\\
&&\emptyset\neq\{\alpha \in X| x \subseteq \alpha\}\\ 
&&\\
&\Longrightarrow &\langle (\forall \beta|\beta\in X: \beta)\subseteq \underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha \rangle  \\  
&&\\
&&x\subseteq \underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha
\end{array} 
\]
\item $X=\{x\in X| \text{ord}(x)\}\neq \emptyset\quad \Longrightarrow \quad\text{ord}\left(\underset{\alpha \in X}{\cup}\alpha\right) \quad \wedge \quad \text{ord}\left(\underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha\right)$. Es consecuencia de 6 y 7.
\item $X=\{x\in X| \text{ord}(x)\}\neq \emptyset\quad \Longrightarrow \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha \in X
$
\[\begin{array}{rcl}
& & \text{true} \\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{ord}\left(\underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha \right)\rangle  \\ 
&&\\
& & \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha \notin \underset{\beta \in X}{\cap}\beta \\ 
&&\\
&\equiv & \langle \text{definici\'on de }\, \cap\rangle\\ 
&&\\
&&X\neq \{\beta\in X| \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha\in \beta\}\\ 
&&\\
&\equiv &\langle \alpha\subset\beta\equiv \alpha \in \beta\subseteq  \rangle  \\  
&&\\
&&X\neq \{\beta\in X| \underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha\subset \beta\}\\
&&\\
&\equiv &\\
&&\\
&&\emptyset\neq \{\beta \in X|\underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha=\beta \}\\
&&\\
&\equiv &\\
&&\\
&&\underset{\alpha \in X}{\cap}\alpha\in X
\end{array} 
\]
\item No existe el conjunto de todos los ordinales.
\[
X=\{x\in X| \text{ord}(x)\}\Longrightarrow \cup X \cup \{\cup X\}\notin X. 
\]
\vskip0.3cm
\[\begin{array}{rcl}
& & \text{true} \\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{propiedad de}\, \cup X\rangle  \\ 
&&\\
& & X=\{\beta \in X| \beta\subseteq \cup X\} \\ 
&&\\
&\equiv & \langle \text{definici\'on de }\, \preceq \wedge (\alpha\subset \beta \equiv \alpha \in \beta)\rangle\\ 
\end{array} 
\]
\[\begin{array}{rcl}
&&X=\{\beta \in X| \beta\preceq \cup X\}\\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{tricotom\'ia}  \rangle  \\  
&&\\
&&\emptyset=\{\beta \in X| \cup X\in \beta\}\\
&&\\
&\equiv &\\
&&\\
&&\emptyset= \{\beta \in X|\beta=\cup X\cup\{\cup X\} \}\\
&&\\
&\equiv &\\
&&\\
&&\cup X\cup\{\cup X\}\notin X.
\end{array} 
\]
\end{enumerate}
\end{document}